{
    "question": "38. Dibawah ini adalah seorang filsuf, kecuali...    a. Ar-Razi\r\nb. Ibnu Sina\r\nC. Al-Farabi\r\nd Al-Kindi\r\n39. Ciri-ciri karakter seorang pemimpin atau seorang tokoh, hidupnya menyukai\r\na. Ilmu\r\nb. Wanita\r\nC.\r\nHarta\r\nd. Kekuasaan\r\n40. Dibawah ini merupakan sikap-sikap seorang pemimpin, kecuali..\r\na. Rendah hati\r\nb. Tegas\r\nc. Ramah Tamah\r\nd. Egois\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p>Jawaban:38.d.al-Kindi</p><p>enjelasan:</p><p></p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "13-saat-terjadi-pemberontakan-di-masa-khalifah-utsman-bin-affan-788",
            "question": "13. Saat terjadi pemberontakan di masa Khalifah Utsman bin Affan,    Ali bin Abi Thalib mengutus dua anaknya untuk melindungi rumah\r\nkhalifah Utsman bin Affan, kedua anak tersebut adalah....\r\na. Abdullah dan Umar\r\nd. Abdullah dan Ja'far\r\nb. Hasan dan Husen\r\ne. Zubair dan Zaid\r\nC. Abdurrahman dan Ali\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>b.hasan dan husen</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Semoga Membantu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "setelah-dinyatakan-naik-kelas-sebaiknya-seorang-siswa-melakukan-261",
            "question": "Setelah dinyatakan naik kelas, sebaiknya seorang siswa melakukan ?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>...</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Tetap Bersyukur dan Ikhlas/Tawakkal, siapun yg menyatakan pada siswa.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "memotong-ujung-kemaluan-pada-saat-kitan-disebut-akasyafah-bkaza-502",
            "question": "Memotong ujung kemaluan pada saat kitan disebut A.kasyafah B.kazanah C.pasrah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>A.Kasyafah</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Ko nanya saya</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Sunat adalah operasi pengangkatan kulit yang menutupi ujung penis di bagian luar. Meski terdengar menyeramkan, tetapi prosedur ini cukup umum untuk anak laki-laki yang baru lahir di beberapa bagian dunia.</p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "dakwah-yang-dilakukan-wali-songo-dalam-menerapkan-ajaran-islam-ad-393",
            "question": "Dakwah yang dilakukan Wali Songo dalam menerapkan ajaran Islam adalah    A. Melalui ceramah dan tabligh akbar kepada masyarakat sekitarnya\r\nB. Melalui seminar-seminar keagaman dan pelatihan keagamaan\r\nC. Melalui keteladanan yang baik dan pendekatan kondisi masyarakat pada waktu itu\r\nD. Melalui pemutaran film tentang Islam dan kesenian yang Islami\r\n\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>C</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>maaf ya klo salah soal nya sma msih bljarr</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tujuan-tim-poros-pd2-jika-mereka-menang-290",
            "question": "Tujuan tim poros pd2 jika mereka menang",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>menguasai seluruh dunia dan menciptakan era baru rezim n@zi dan superior kulit putih/ras arya</p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-daerah-daerah-salahuddin-al-ayyubi-yabg-mendapat-pengaku-801",
            "question": "Sebutkan daerah daerah salahuddin al ayyubi yabg mendapat pengakuan dari khalifah abbasiyah!!!!    tolong di bantu:)\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Mesir, an-naubah, Yaman, Tripoli, suriah</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga membantu:)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "oke-brainly-energi-yang-tidak-bisa-diperbarui-adalah-energioke-br-369",
            "question": "Oke brainly energi yang tidak bisa diperbarui adalah energiOke brainly siapa seorang Islam yang pertama menemukan pesawat \u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Abbas lbn Firnas</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga membantu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-menjadi-unsur-penting-dalam-memastikan-kebenaran-sebuah-190",
            "question": "Apa yang menjadi unsur penting dalam memastikan kebenaran sebuah sejarah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>agar generasi selanjutnya  tidak salah telaah mengenai sejarah</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-tasawuf-di-anggap-mempermudah-penyebaran-islam-di-kalanga-376",
            "question": "Mengapa tasawuf di anggap mempermudah penyebaran islam di kalangan masyarakat?sebutkan tokoh nya!!\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p></p><p>Saluran Penyebaran Islam di Indonesia</p><p></p><p></p><p>Indonesia merupakan Negara multikultural, tidak hanya memiliki keragaman adat istiadat, budaya, bahasa dan etnis, tetapi juga memiliki keragaman kepercayaan. Dalam keragaman kepercayaan, meski Hindu dan Budha merupakan agama tertua yang masuk ke Indonesia tetapi saat ini Indonesia merupakan Negara dengan mayoritas pemeluk agama Islam terbesar di dunia.</p><p></p><p>Dalam sejarahnya, penyebaran agama Islam di Indonesia berlangsung secara cepat. Ajaran yang memuat nilai ketakwaan pada Tuhan, kedamaian, dan kesetaraan antar manusia menarik minat masyarakat Indonesia untuk menerima dan memeluk agama Islam. Hal ini tercermin dengan adanya kerajaan-kerajaan Islam atau kesultanan di berbagai wilayah Indonesia.</p><p></p><p>Terdapat beberapa saluran penyebaran pengaruh Islam di Indonesia sehingga bisa tersebar dan perkembangannya pesat di nusantara, antara lain melalui saluran perdagangan, saluran perkawinan, saluran tasawuf, pendidikan, dan seni budaya.</p><p></p><p></p><p>latihan soal dari Kelas Pintar</p><p></p><p>Saluran Perdagangan</p><p>Saluran yang digunakan dalam proses Islamisasi di Indonesia pada awalnya melalui perdagangan dari para pedagang Arab, Persia, maupun Gujarat. Hal ini sesuai dengan perkembangan lalu lintas pelayaran dan perdagangan dunia yang ramai mulai abad ke 7 sampai 16 masehi.</p><p></p><p>Tidak hanya melakukan transaksi niaga, para pedagang dari Arab, Persia dan Gujarat mengenalkan ajaran dan nilai-nilai Islam kepada mitranya dari Indonesia lalu kepada masyarakat sekitar. Sebagai pedagang, mereka bisa bergaul luwes dengan semua orang, sehingga suasana pelabuhan yang ramai menjadi kesempatan baik untuk mengenalkan ajaran Islam.</p><p></p><p>Selanjutnya, sejumlah pedagang memutuskan untuk menetapkan dan mendirikan perkampungan yang tidak jauh dari pelabuhan maupun Bandar perdagangan. Adanya perkampungan itu membuat interaksi semakin intens dan membuka kesempatan masyarakat sekitar untuk mengenal lebih jauh ajaran Islam, apalagi budi dan suri teladan yang ditunjukan para pedagang semakin menarik banyak orang untuk memeluk agama Islam.</p><p></p><p>Saluran Perkawinan</p><p>Saluran perkawinan adalah salah satu cara penyebaran Islam di Indonesia. Pedagang muslim yang menetap ada yang menikah dengan putri raja atau putri bangsawan setempat, karena kedudukan pedagang ini terhormat di mata masyarakat. Pihak pedagang mensyaratkan pihak calon istri untuk mengucapkan kalimat syahadat terlebih dahulu sehingga anak-anak hasil pernikahan mereka pun menganut agama Islam yang dianut orang tuanya.</p><p></p><p>(Baca juga: Wujud Akulturasi Kebudayaan dengan Agama Islam)</p><p></p><p>Perkawinan dengan putri kalangan bangsawan dan kerajaan juga membawa pengaruh lebih kuat dalam penyebaran Islam karena perkawinan yang membuahkan keluarga muslim yang saleh mempengaruhi istana untuk mendukung penyebaran Islam. Bahkan, semakin banyak kalangan keluarga istana memeluk Islam dan lambat laut kerajaan yang tadinya bercorak Hindu-Budha perlahan menjadi bercorak Islam.</p><p></p><p>Saluran Tasawuf</p><p>Tasawuf adalah ajaran ketuhanan yang telah bercampur dengan mistik dan hal-hal magis. Kedatangan ahli tasawuf ke Indonesia diperkirakan sejak abad ke 13 yaitu masa perkembangan dan penyebaran ahli-ahli tasawuf dari Persia dan India yang sudah beragama Islam, dan baru berkembang pesat sekitar abad ke 17.</p><p></p><p>Pengaruh ajaran tasawuf banyak dijumpai dalam seni sastra berupa babad dan hikayat. Ajaran ini terutama berkembang di Jawa karena ajaran Islam melalui tasawuf disesuaikan dengan pola piker masyarakat yang masih berorientasi pada agama Hindu. Adapun tokoh tasawuf nusantara yang terkenal adalah Hamzah Fansuri, Syamsudin as-Sumatrani, Nurrudin ar-Raniri, Sunan Bonang, Syekh Siti Jenar, dan Sunan Panggung.</p><p></p><p>Saluran Pendidikan</p><p>Perkembangan Islam yang cepat menyebabkan muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui pendidikan dengan mendirikan pondok pesantren. Pondok pesantren merupakan tempat para pemuda dari berbagai kalangan masyarakat untuk menimba ilmu agama Islam, setelah tamat mereka akan menjadi juru dakwah untuk menyebarkan Islam di daerah masing-masing.</p><p></p><p>Sebagai lembaga pendidikan Islam, pesantren berperan melahirkan guru agama, kiai, atau ulama. Maka dari pesantren inilah muncul tokoh ulama atau mubalig yang menyebarkan Islam melalui dakwah dan pendidikan. Disamping memberikan dakwah kepada masyarakat, banyak juga lulusan dari pondok pesantren mendirikan pondok-pondok pesantren baru, sehingga saluran pendidikan Islam di Indonesia semakin tersebar.</p><p></p><p>Saluran Seni Budaya</p><p>Berkembangnya agama Islam dapat melalui seni budaya seperti seni bangunan (masjid), seni pahat (ukir), seni tari, seni musik, dan seni sastra. Melalui seni budaya para kalangan ulama seperti Wali Sanga mengajarkan Islam melalui pendekatan budaya agar mudah diterima oleh kalangan masyarakat.</p><p></p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "hal-pertama-yang-perlu-dipahami-dalam-sebuah-denah-adalah-a-jumla-273",
            "question": "Hal pertama yang perlu dipahami dalam sebuah denah adalah A jumlah bangunan yang ada B panjang jalan yang dilalui C arah mata angin D warna lokasi\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p></p><p>D.warna lokasi</p><p></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p></p><p>MAAF KALAU SALAH</p>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p><strong>A. jumlah bangungan yang ada</strong></p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><h2><em><strong>semoga bermanfaat</strong></em></h2>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}